\section{Materialien}
	Die verschiedenen Druckverfahren erfordern unterschiedliche Grundstoffe für das Drucken. In diesem Abschnitt werden verschiedene Materialien vorgestellt.
	
	\subsection{Metalle und deren Legierungen}
		Pulver verschiedener Metalle und Legierungen lassen sich sintern. Bleche können im Schicht-Laminat-Verfahren \ref{drucktechniken:schichtLaminatVerfahren} zu einem festen Objekt geformt werden. Im Allgemeinen lassen sich aus Metall mit 3D- Druckverfahren mechanisch und thermisch belastbare Prototypen erstellen.
	\subsection{Monomere}
		Im Stereolithographie-Verfahren \ref{drucktechniken:stereolithographie} werden Monomere selektiv polymerisiert. Monomere sind Moleküle, die mit gleichartigen Molekülen zu größeren Molekülen verschmelzen können. Durch Polymerisation entsteht ein fester Körper aus langkettigen Molekülen. 
		\cite{Abts2014Polymere}
		
	\subsection{Thermoplaste}
		Bereits polymerisierte Kunststoffe unterscheiden sich in ihrer Reaktion auf hohe Temperaturen. Eine Gruppen von Polymeren sind die Thermoplaste.
		
		Diese Kunststoffe verflüssigen sich bei Temperatureinwirkung und erstarren beim anschließenden Auskühlen in einer neuen Form. Wenn die Temperatur zu hoch ist, verschmoren Thermoplaste. Daher muss beim Drucken eine Temperatur gefunden werden, die hoch genug ist, um das Material so zu verflüssigen, dass es gut gedruckt werden kann. Die Temperatur darf allerdings nicht zu hoch sein, damit das Material nicht beschädigt wird. Bekannte Thermoplaste sind \ac{PLA} und \ac{ABS}. 
		%Ebenfalls lässt sich Schokolade drucken, die ebenfalls zu den Thermoplasten zugeordnet werden kann.
		 
		Beim Drucken mit \ac{ABS} entstehen giftige Dämpfe. Die Menge an ausgeschiedenem Gas ist unbedenklich, wenn die Druckertemperatur korrekt eingestellt wird, allerdings sollte der Druckraum trotzdem gut ventiliert werden.
		
		Im Gegensatz zu den Thermoplasten verflüssigen sich Duroplaste nicht; sie verschmoren direkt, wenn die Temperatur zu hoch wird. Dadurch eignet sich diese Gruppe von Polymeren nicht für das Extrusionsverfahren.  \cite[S.510ff.]{christen1974}