In diesem Kapitel wird kurz betrachtet, wie stabil die Objekte sind, die mit den in Kapitel \ref{drucktechniken} vorgestellten Verfahren hergestellt werden. Dabei wird unter anderem auch Bezug darauf genommen, wie stabil die Objekte verglichen mit Objekten, die in einem anderen Verfahren hergestellt werden, sind.


\subsection{Schmelzschichtverfahren} 
Im Extrusionsverfahren hergestellte Objekte sind mechanisch und thermisch belastbarer als Objekte, die mit Stereolithografie erstellt wurden. \cite[S.10]{gebhardt2004grundlagen} \\
Es kann allerdings vorkommen, dass manche Bereiche eines Objekts weniger stabil sind als andere Bereiche. \cite[S.15-35]{hagl2014_3DKompendium}



\subsection{Stereolithographie}
Objekte, die mit Stereolithografie hergestellt werden, sind mechanisch und thermisch weniger belastbar als Objekte, die beispielsweise mit Lasersintern oder im Extrusionsverfahren hergestellt wurden. \cite[S.4]{gebhardt2004grundlagen}\\
Zudem ist unklar, ob diese Objekte stabil genug für einen Dauereinsatz sind. \cite[S.15-35]{hagl2014_3DKompendium}


%\subsection{Elektronenstrahlschmelzen}  %TODO

\subsection{Lasersintering}
Mit diesem Verfahren können sowohl Metalle als auch Kunststoffe verarbeitet werden. Die dabei produzierten Teile können ähnliche Eigenschaften wie mit herkömmlichen Methoden produzierte Teile aufweisen.    \\
Allerdings sind gesinterte Teile porös, was jedoch bei manchen Anwendungsfällen erwünscht sein kann. Die Porosität kann abgeschwächt werden, indem das Pulver mit anderen Materialien versetzt wird. \cite[S.15-35]{hagl2014_3DKompendium}


\subsection{Binder-Verfahren}  
Bei diesem Verfahren ist es schwer, eine Aussage über die Eigenschaften des entstehenden Materials zu treffen, da es sich aus Pulver, Bindemittel und dem zur Nachbehandlung genutzten Harz zusammensetzt.\\
Sofern als Pulver kein Metall, sondern Gips oder Stärke verwendet werden, hält das Objekt keinen starken Belastungen stand. \cite[S.12]{gebhardt2004grundlagen}


\subsection{Schicht-Laminat-Verfahren}
Da bei diesem Verfahren die Objekte aus verschiedenen Schichten aufgebaut sind, die miteinander verpresst oder verklebt wurden, weisen diese Objekte richtungsabhängig verschiedene Eigenschaften auf.
\cite[S.8]{gebhardt2004grundlagen}\\
Zudem wird bei diesem Verfahren oft Papier als Material verwendet. Naturgemäß ist Papier nicht lange haltbar. \cite[S.15-35]{hagl2014_3DKompendium}
