	% TODO: Label auf technisches Objekt
	
	\chapter{Entwicklung eines organischen Objekts} 
	%TODO Einleitung: Idee
	% explizite Bezug auf Ultimaker 2, andere Drucker liefern andere Ergebnisse
	% Besonderheiten eines organischen Objekts

	Das Ziel dieser Studienarbeit ist es, zwei unterschiedliche Objekte zu designen und zu drucken. Im vorherigen Kapitel \ref{chapter:techObj} wird die Entwicklung eines technischen Objekts beschrieben. Bei einem technischen Objekt sind die Ansprüche an genaue Bemaßungen hoch, das Objekt selbst sollte so einfach wie möglich gestaltet sein. Dadurch besteht es oft aus einfachen geometrischen Formen. Allgemein liegt der Fokus auf der Funktionalität des Objekts. Um technische Objekte zu designen, wird in der Regel eine \ac{CAD}-Software verwendet. \\
	In diesem Kapitel wird eine andere Art eines Objekts beschrieben: Das organische Objekt. Im Gegensatz zu einem technischen Objekt steht hier nicht die reine Funktionalität im Vordergrund. Organische Objekte sind Objekte, die in der Natur vorkommen und nicht künstlich vom Menschen gefertigt wurden, beispielsweise Lebewesen oder Pflanzen. In der Regel besitzen diese Objekte kaum Ecken, Kanten oder gerade Flächen. \\
	Im Folgenden werden das Design und der Druck eines solchen Objekts beschrieben, im Anschluss folgt ein Fazit über die generelle Eignung des Ultimaker 2 für den Druck organischer Objekte.
	Wie bereits im vorigen Kapitel bezieht sich diese Arbeit häufig auf den Ultimaker 2, der im Kapitel \ref{chapter:techGr:ultimaker2} vorgestellt wird. In der Arbeit mit einem anderen Drucker können sich Vorgehensweise und Ergebnis deutlich unterscheiden.
	
	

	\section{Konzept}
% --> "Strichmännchen"
	Wie zu Beginn des Kapitels beschrieben, soll das organische Objekt runde, gewölbte Flächen aufweisen. Für diese Studienarbeit wurde ein dreidimensionales Strichmännchen als Objekt gewählt. Dieses kann unter Verwendung mehrerer Zylinder und Kugeln modelliert werden und enthält somit einige gewölbte Flächen. 
	Der Kopf des Strichmännchens wird als Kugel modelliert, der restliche Körper besteht aus sieben Zylindern. Einer davon dient als Körper und je ein Zylinder wird verwendet, um ein Bein zu modellieren. Die Arme werden mit je zwei Zylinder modelliert. Dadurch kann ein Ellbogengelenk simuliert werden und abwechslungsreiche Armhaltungen werden möglich.  
	
	
	
	%TODO ist eigenes Kapitel Entwurf nötig?
	\section{Entwurf}
	% Arbeit mit Blender
	Das im vorigen Abschnitt beschriebene dreidimensionale Strichmännchen wird unter Verwendung der Software Blender modelliert. 
	%TODO Bild einfügen
	
	\section{Druck des Objekts}
	% Wie wäre es ideal gewesen?, fertiges Objekt 
	% Welche Parameter? --> spezifisch beim organischen Objekt
	% Verlinkung zu Fehlern
	Das Objekt wird in zwei verschiedenen Positionen gedruckt. Einmal wird das Männchen liegend auf der Druckplatte positioniert, einmal stehend. 
	Auffällig ist, dass beim liegenden (?) Männchen die Kugel, die den Kopf darstellt, eine starke Kante in der Mitte aufweist. Beim stehenden Männchen gelingt die Kugel besser.
	
	\section{Aufgetretene Fehler}
	% Bilder
	% Fehleranalyse, [Maßnahmen --> technische Grundlagen]
	
	\section{Fazit: Eignung für organische Objekte}
	% bezogen auf Ultimaker